\Section{Общая теория вероятностей}{Швецова Анна}

\putdate{07}{03}{2018}

\Subsection{Колмогоровское определение вероятности}

\begin{definition}[Вероятностное пространство]
	$(\Omega, F, P)$, где 
	
	$\Omega$ -- пространство элементарных событий (простыми словами множество). 
	
	$F$ -- совокупность случайных событий $\subset 2^\Omega$. $\sigma$-алгебра
	
	$P$ -- мера на $F$, такая что $P(\Omega) = 1$ (вероятностная мера)
\end{definition}

\begin{remark}
	На самом деле от меры требуется только конечность т.к. её всегда можно отнормировать.
\end{remark}

\begin{remark}
	Если $\Omega$ не более чем счётна, то в качестве $F$ всегда можно взять не более чем счётные подмножества. $F = 2^\Omega$. В этом случае можно воспользоваться счётной аддитивностью меры и тогда мера определится везде.
\end{remark}

\begin{definition}[Условная вероятность]
	Пусть $B \in F$,  $P(B) > 0$, тогда $P(A | B) := \frac{P(A \cap B)}{P(B)}$
\end{definition}
	
Формула полной вероятности, формула и теорема Байеса верны и тут т.к. основывались в дискретном пространстве только на этой формуле.

\begin{definition}[Независимые события]
	$P(A)P(B) = P(A \cap B)$.

	$A_1, A_2 \ldots, A_n$, $P(A_1)P(A_2)\ldots P(A_n) = P(A_1 \cap A_2 \ldots \cap A_n)$
	
	Для бесконечных последовательностей событий скажем, что они независимы, если любой конечный поднабор независим.
\end{definition}

\begin{lemma}[Бореля-Кантелли]
	$A_1, A_2, \ldots$	-- события, $B$ -- событие ``наступило бесконечное число событий из $A_1, A_2 \ldots$''.
	
	\begin{enumerate}
		\item Если $\sum_{n = 1}^{\infty} P(A_n) < \infty \Rightarrow P(B) = 0$.
		\item Если $A_1, A_2 \ldots$ независимы в совокупности и 
			$\sum_{n = 1}^{\infty}P(A_n) = +\infty$ то $P(B) = 1$
	\end{enumerate}

	\begin{proof}
		Начнём с понимания того, что такое $B$. 
		
		$B = \bigcap_{n = 1}^{\infty} \bigcup_{k = n}^\infty A_k$.
		
		Пояснение: что значит произошло бесконечное число $A_i$? 
		Значит, мы взяли какой-то элемент, который лежит в бесконечном числе $A_i$.
		Значит, в любом $\bigcup_{k = n}^\infty A_k$ он тоже лежит. Но тогда такой элемент лежит и в пересечении. 
		
		Если некоторый элемент лежал лишь в конечном числе $A_i$, то, начиная с некоторого $i$ в объединение он не попадёт. Тогда и в пересечение тоже.
		
		$P(B) = P(\bigcap_{n = 1}^{\infty} \bigcup_{k = n}^\infty A_k)$
		
		$\bigcup_{k = n}^\infty A_k$ вложены друг в друга как множества, поэтому 
		
		$P(\bigcap_{n = 1}^{\infty} \bigcup_{k = n}^\infty A_k) = 
		\underset{n \to \infty}{\lim} P(\bigcup_{k = n}^{\infty} A_k) \le
		\underset{n \to \infty}{\lim} \sum_{k = n}^{\infty} P(A_k) = 0$ (в первых двух переходах вспоминаем про то, что $P$ -- это мера, в последнем получаем ноль т.к. хвост сходящегося ряда). 
		
		Первый пункт доказан.
		Второй.
		
		Если $A_1, A_2 \ldots$ независимы, тогда и $\overline{A_1}, \overline{A_2}, \ldots$ независимы. Тогда
		
			$$P\left(\bigcap_{k = 1}^\infty \overline{A_k}\right) \leftarrow P\left(\bigcap_{k = 1}^m \overline{A_k}\right) = \prod_{k = 1}^m P(\overline{A_k}) \rightarrow \prod_{k = 1}^\infty P(\overline{A_k})$$
			
			Заметим, что первая стрелочка (непрерывность меры сверху) требует конечности меры пространства, которая у нас конечно есть.
			
			$$P\left(\bigcap_{k = 1}^\infty \overline{A_k}\right) = 
			\prod_{k = 1}^\infty P(\overline{A_k}) = 
			\prod_{k = 1}^\infty (1 - P(A_k))$$
			
			$$  P\left(\bigcap_{k = 1}^\infty \overline{A_k}\right) = 
			1 - P\left(\overline{\bigcap_{k = 1}^\infty \overline{A_k}}\right) = 
			1 - P\left(\bigcup_{k = 1}^\infty A_k\right)$$
			
			А теперь соберём равенство и будем считать всё не с 1, а с $n$ и получим, что:
			
			$$\prod_{k = n}^\infty (1 - P(A_k)) = 1 - P\left(\bigcup_{k = n}^\infty A_k\right) 
			\underset{n \to \infty}{\rightarrow} 
			1 - P\left(\bigcap_{n = 1}^{\infty} \bigcup_{k = n}^\infty A_k\right) = 
			1 - P(B)$$
			
			Осталось понять, что $\prod_{k = n}^\infty P(1 - P(A_k)) \underset{n \to \infty}{\rightarrow} 0$
			
			Прологарифмируем, и вспомним, что $\ln(1 - t) \le -t$.
			
			$$\ln(\prod^\infty_{k = n}(1 - P(A_k))) 
			= 
			\sum_{k = n}^{\infty}\ln(1 - P(A_k)) 
			\le 
			-\sum_{k = n}^{\infty} P(A_k) 
			= 
			-\infty$$
	\end{proof}
\end{lemma}	

\begin{consequence}[Закон 0 и 1]
	Если $A_1, A_2 \ldots$ независимые в совокупности события, то или $P(B) = 0$ или $P(B) = 1$.
\end{consequence}

\Subsection{Случайная величина, распределение, плотность}

\begin{definition}[Случайная величина] 
	Обозначают как $\xi, \eta, \zeta \ldots$ 
	
	Это просто измеримая функция $: \Omega \rightarrow \R$
	
\end{definition}

\begin{definition}[Распределение случайной величины $\xi$]
	$A \subset \R$ -- борелевское.
	
	$P_\xi(A) = P(\xi \in A) = P(\omega \in \Omega: \xi(\omega) \in A)$
		
	$P(\xi)$ -- вероятностная мера на борелевских подмножествах $\R$. (упражнение -- понять, что это одно и то же)
\end{definition}

\begin{remark}
	Для определения меры на борелевской оболочке достаточно определить её на ячейках. На ячейках, в свою очередь, достаточно определить меру на лучах
\end{remark}

\begin{definition}[Функция распределения с.в. $\xi$]
	$F_\xi(x) := P(\xi \le x)$
\end{definition}

\begin{remark}
	$P_\xi((a, b]) = P(a < \xi \le b) = F_\xi(b) - F_\xi(a) \Rightarrow$ Функция распределения однозначно задаёт распределение с.в. 
\end{remark}
	
\begin{definition}
	Случайные величины $\xi$ и $\eta$ одинаково распределены, если $P_\xi = P_\eta$ (распределения одинаковы).
\end{definition}

\begin{remark}
	Т.е. одинаковы их функции распределения.
\end{remark}

\begin{properties} \slashn
	\begin{enumerate}
		\item $0 \le F_\xi(x) \le 1$
			
			$F_\xi = P(\xi \le x)$
		\item $F_\xi$ не убывает
		
			Очевидно из строчки выше
		\item $\underset{x \to -\infty}{\lim} F_\xi(x) = 0$ и $\underset{x \to +\infty}{\lim} F_\xi(x) = 1$
			
			$\underset{x \to -\infty}{\lim} F_\xi(x) = P(\bigcap_{n = 1}^\infty(\xi \le x_n)) = P(\emptyset) = 0$
			
			$\underset{x \to +\infty}{\lim} F_\xi(x) = P(\bigcup_{n = 1}^\infty(\xi \le x_n)) = P(\Omega) = 1$
			
		\item $F_\xi$ непрерывна справа
		
			$\underset{x_n \searrow x}{\lim} P(\xi \le x_n) = P(\bigcap_{n = 1}^\infty (\xi \le x_n)) = P(\xi \le x)$
		\item $F_{\xi + c}(x) = F_\xi(x - c)$
			
			$F_{\xi + c}(x) = P(\xi + c \le x) = P(\xi \le x - c) = F_\xi(x - c)$
		\item $F_{c\xi}(x) = F_\xi(\frac{x}{c})$, $c > 0$
		
			$F_{c\xi}(x) = P(c\xi \le x) = P(\xi \le \frac{x}{c}) = F_\xi(\frac{x}{c})$
		
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{remark}
	Любая функция $F: \R \to \R$, обладающая свойствами с 2 по 4 -- это функция распределения некоторой случайной величины.
\end{remark}

\begin{definition}[Дискретное распределение]
	$\xi: \Omega \rightarrow \{y_1, y_2, \ldots\}$ -- не более чем счётно. -- дискретная случайная величина.
\end{definition}

\begin{remark}
	Как устроена вероятность дискретного распредлеения?
	
	$P_\xi(\{x\}) = 0$, если $x \neq y_k$.
	
	$P_\xi(A) = P(\xi \in A) = \sum_{y_k \in A} P(\xi = y_k)$.
	
	А функция распределения?
		Пусть $y_1 < y_2 < y_3 < \ldots$, тогда функция устроена ступенечками, высоты которых -- это вероятности $P(\xi = y_i)$.
		Например:
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[->] (-1, 0) -- (4, 0);
			\draw[->] (0, -1) -- (0, 3);
		
			\draw[thick] (-1, 0) -- (-0.3, 0);
			\draw[thick] (-0.3, 1) -- (0.5, 1);
			\draw[thick] (0.5, 1.3) -- (1, 1.3);
			\draw[thick] (1, 2) -- (3, 2);
			\draw[thick] (3, 2.7) -- (4, 2.7);
			
			
			\draw (0, 1) node[circle,fill,inner sep=1pt,label=below:$P_1$]{};	
			\draw (0, 1.3) node[circle,fill,inner sep=1pt,label=left:$P_1 + P_2$]{};
			\draw (0, 2) node[circle,fill,inner sep=1pt,label=left:$P_1 + P_2 + P_3$]{};
			\draw (0, 2.7) node[circle,fill,inner sep=1pt,label=left:$1$]{};	
				
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Если не так, то там будут какие-то хаотические ступеньки.

	Вывод: распределение полностью определяется величинами $P(\xi = y_k)$. $\sum_{k = 1}^\infty P(\xi = y_k) = 1$.
\end{remark}

\begin{definition}[Непрерывное распределение]
	$\forall x \in \R$ $P_\xi(\{x\}) = 0$ т.е. $\forall x \in \R$ $P(\xi = x) = 0$.
\end{definition}

\begin{remark}
	$P(\xi = x) = P(\xi \le x) - P(\xi < x) = F_\xi(x) - \underset{y \to x-}{\lim}F_\xi(y)$
	
	$\underset{y \to x-}{\lim}F_\xi(y) = F_\xi(x)$
	
	т.е. непрерывное распределение = распределение, у которых функция распределения непрерывна
\end{remark}

\begin{example}[мерзкий -- Канторова лестница]
	Иногда, несмотря на то, что распределение непрерывно, могут получаться весьма непривлекательные картинки. \href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7f/Cantor_function.gif}{gif с построением}
	Это некоторая функция распределения.
\end{example}

\begin{definition}[Абсолютно непрерывное распределение]
	Если существует $p_\xi(t)$ -- измеримая функция т.ч. 
	
	$F_\xi(x) = \int_{-\infty}^{x}p_\xi(t)\d t, p_\xi: \R \to \R$
	
	$p_\xi(t)$ -- плотность распределения.
\end{definition}

\begin{properties} \slashn
	\begin{enumerate}
	
		\item $P_\xi(A) = P(\xi \in A) = \int_{A}p_\xi(t)dt$
			
			$P_\xi(A) = \int_Ap_\xi(t)dt$ верна на лучах $(-\infty, x]$.
			Значит верна на полуинтервалах (как на разнице лучей).
			
			Тогда по единственности продолжения меры на полуинтервалах, она верна на борелевских множествах.
			
		\item $p_\xi \ge 0$ почти везде.
			
			$A := \{t: p_\xi(t) < 0\}$. Тогда из предыдущего свойства 
			
			$P_\xi(A) = \int_{\{t: p_\xi(t) < 0\}} p_\xi(t) dt < 0$, если 
			
			$P(p_\xi < 0) < 0$, но в то же время $P_\xi(A) \ge 0$ как вероятность. Противоречие.
		\item $\int_{\R}p_\xi(t)dt = 1$.
		
			$\int_\R p_\xi(t) dt = \underset{x \to + \infty}{\lim}F_\xi(x) - \underset{x \to -\infty}{\lim} F_\xi(x) = 1 - 0 = 1$
			
			Или ещё можно доказать так: $\int_\R p_\xi(t) dt = P_\xi(\R) = 1$
		\item $p_\xi(t) = F_\xi'(t)$ при почти всех $t$.
		
			Если доказывали в теории меры, то см. туда, если нет, то я её доказывать не буду.
	\end{enumerate}
\end{properties}
